\chapter{重み付け協調センシングを用いた状態遷移点検出}
第4章では，本論文が提案するプライマリ信号の状態遷移のアルゴリズムについて説明し，全体の処理をフローチャートで示す．

\section{重み付け協調センシング法を用いたデータベース連携による遷移点検出アルゴリズム}
前章で説明したように，観測センサの位置によって，観測精度が異なるため，既存の協調センシング法を適用するだけでは，十分な遷移点検出性能が維持できない可能性がある．そのため，各地点における統計的な受信電力情報を利用することによって，観測情報に重みを付け，センシングを実施する．受信電力が高い点の観測情報に優先度の高い重みを付け，受信電力が低い点の観測情報に優先度の低い重みを付ける重み付け協調センシング法を用いて，プライマリユーザ通信の状態遷移点を推定する．ここで，各センサの観測情報を統合する処理はマスターノードの代わりにデータベースで行う．以下ではこの一連の処理を説明する．

\subsection{重み付け協調センシング}
重み付け協調センシングは協調センシングと同じく，各観測センサがそれぞれの位置において観測した受信電力サンプル値をデータベースに報告する．サンプル数を$N$と定義し．以下の仮説のように式(4.1)で表す．
\begin{eqnarray}
\left\{
  \begin{array}{l}
    H_0:y_i[k]=n_i[k]\\
    H_1:y_i[k]= h_i[k]s_i[k]+n_i[k]
  \end{array}
  \right.
\end{eqnarray}
$i$は$i$番目の観測センサを意味し，$i=0,1,.....I-1$の各センサの仮説を表している，$x$番目のサンプルの状態の判定に用いる検定統計量は$T(x)$は以下の式(4.2)に表すことができる．
\begin{eqnarray}
T(x)=\frac{1}{IN}\sum_{i=0}^{I-1}\sum_{k=0}^{N-1}\omega_{i}(y_i[k])^2
\end{eqnarray}
ここで，$\omega_i$は$i$番目の観測センサの重み係数である．重み係数の作成については次節で説明する．

判定閾値$\gamma$は式(3.7)と同様に設定する．$H_0$の検定統計量が
$N(\sum_{i=0}^{I-1}N\omega_i\sigma_{n}^2,\sum_{i=0}^{I-1}N\omega_i\sigma_{n}^4)$
の正規分布で与えられた時，$\gamma$は以下の式(4.3)となる．
\begin{eqnarray}
\gamma=\sqrt{2N\sigma_{n}^4\sum_{i=0}^{I-1}\omega_{i}^2}Q^{-1}(2P_{fa})+N\sigma_n^2\sum_{i=0}^{I-1}\omega_i
\end{eqnarray}
なお，本論文では各観測センサが収集した観測情報は完全にデータベースへ報告されると仮定する．
重み付け協調センシング法を用いた遷移点検出処理は以降の節で説明する．

\newpage
\subsection{データベース連携による遷移点検出}
プライマリユーザの周辺に複数の観測センサが存在する環境を想定する．各センサが同じタイミングで受信信号の観測を開始する．観測センサの観測期間内にプライマリユーザの通信が遷移する環境を想定する．また，過去の蓄積された情報により，プライマリユーザがON状態の各位置における受信電力がデータベースに存在するとする．

図4.1で示すように，各センサは個々にプライマリユーザの電力を観測し，位置情報と共にデータベースへ報告する．観測位置によってセンサの受信電力が異なり，受信電力の弱いセンサではON・OFFを判定することが困難である．そのため，全センサの観測情報を用いて，遷移点を検出することは誤差が含まれる可能性があり，不適切である．
\begin{figure}[!htp]
\begin{tabular}{c}
  %image1%
  \begin{minipage}{0.43\hsize}
    \includegraphics[width=60mm,clip]{image15.eps}
  \end{minipage}
  %image2%
  \begin{minipage}{0.57\hsize}
    \includegraphics[width=70mm,height=60mm,clip]{image14.eps}
  \end{minipage}
\end{tabular}
\caption{観測センサのデータベースへ報告する例}
\end{figure}
そのため，ここで，協調範囲を定義する．協調範囲はプライマリユーザから半径$R$の円として定義する．協調範囲内にある観測センサを協調センサとして用いる．協調範囲のイメージを以下の図4.2で表す．
\vspace{10mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{tabular}{c}
  %image1%
  \begin{minipage}{0.43\hsize}
    \includegraphics[width=60mm,clip]{image16.eps}
  \end{minipage}
  %image2%
  \begin{minipage}{0.57\hsize}
    \includegraphics[width=70mm,,height=60mm,clip]{image17.eps}
  \end{minipage}
\end{tabular}
\caption{協調範囲のイメージ図}
\end{figure}

\newpage
次に，図4.3のように協調センサが報告した観測情報に対してデータベースでは，重み係数を生成する．データベースに蓄積された協調センサの観測位置における平均受信電力を用いて重みの計算を行う．重み係数を以下の式(4.4)で表す．
\begin{eqnarray}
\omega_i=\frac{P_i}{\sum_{i=1}^{M}P_i}
\end{eqnarray}

ここで，$\omega_i$は$i$番目協調センサの重み係数で，$P_i$は$i$番目協調センサの観測位置における平均受信電力である．
\vspace{10mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{tabular}{c}
  %image1%
  \begin{minipage}{0.43\hsize}
    \includegraphics[width=70mm,height=70mm,clip]{image18.eps}
  \end{minipage}
  %image2
  \begin{minipage}{0.57\hsize}
    \includegraphics[width=90mm,height=70mm,clip]{image19.eps}
  \end{minipage}
\end{tabular}
\caption{データベース連携による重み係数生成}
\end{figure}
\vspace{10mm}
最後に，図4.4で示すように，データベースは算出した重み係数を用いて，検定統計量$T(x)$を式(4.5)に従い生成し，判定閾値と比較することで，プライマリユーザの$x$番目のサンプルにおける通信状態を判定する．
\begin{eqnarray}
T(x)=\sum_{i=1}^{M}\omega_i(y_i^c[x])^2
\end{eqnarray}

\newpage
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=80mm,clip]{image21.eps}
\caption{検定統計量の作成}
\end{figure}
しかし，雑音の影響で誤警報が生じるため重み付け協調センシング法のみを用いてプライマリユーザの通信状態遷移点を正確に検出することは難しい．そこで，次節の遷移点の絞り込み処理を行うことで雑音による誤警報確率で生じる遷移点を除去する．

\newpage

\subsection{遷移点の絞り込み処理}
雑音による誤検出遷移点を除去するために遷移点の絞り込み処理を行う．重み付け協調センシング法を用いて検出した遷移点が正確にOFF$\rightarrow$ONまたはON$\rightarrow$OFFの切り替わりのタイミングで遷移したものかどうかを遷移点の前後の式(4.2)で作成した検定統計量を用いて判定を行う．以下の図4.4を用いて説明を行う.
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=70mm,clip]{image20.eps}
\caption{遷移点絞り込み処理}
\end{figure}

重み付け協調センシング法を用いて検出した遷移点$x_1$に対して，遷移点前後の検定統計量サンプル値を用いてプライマリユーザのON・OFFの判定を行う．前後の判定結果がON・ONまたはOFF・OFF場合ではプライマリユーザの通信が遷移していないため，遷移点$x_1$を除去する．前後の判定結果が異なる場合では，遷移点前後の検定統計量サンプル値を増やし，絞込回数までON・OFFの判定を行う．判定結果が異なる場合であれば，遷移点$x_1$をデータベースに報告する．このような処理を行うのは，雑音のみであった場合，一定の精度を持ってその誤りを除去することが可能となる．

しかし，遷移点が完全に1つの遷移点に絞り込むことができないため，記録された遷移点の前後のサンプルを用いて統計値を作成する． 各遷移点によって作成された統計値の大小順から統計値が一番最大となる遷移点を最終的な遷移点としてデータベースへ登録する．これは真の遷移の前後のサンプルがONの期間の電力値が含まれてるため，雑音の影響で検出された遷移点で作成した統計値より値が大きいからである．
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=90mm,clip]{image24.eps}
\caption{遷移点の決定}
\end{figure}
\newpage
\subsection{遷移点情報に基づく電力値の報告}
前項で説明した遷移点絞込処理を行うことによって検出した遷移点情報に基づき，ONの期間を推定する．以下の図4.6に示すように，各センサのONの期間の平均電力値を統計値として，位置情報と共にデータベースへ登録する．
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=100mm,clip]{image22.eps}
\caption{データベースの登録例}
\end{figure}

\subsection{遷移点検出法フローチャート}
これまでの処理はプライマリユーザの立ち上がりを検出する方法であり，立ち上がりを検出するためには，4.1.1〜4.1.4の処理にも対応することが可能である．以下の図4.7，4.8は遷移点が1つであるときの検出方法をフローチャートで示す．

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=120mm,clip]{flowchart1.eps}
\caption{遷移点が1つなるまでの処理}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=120mm,clip]{flowchart2.eps}
\caption{遷移点の絞込処理}
\end{figure}
